\chapter{Analýza}

V~kapitole Analýza jsou popsány možné řešení různých problémů, které vyvstaly při psaní výsledné aplikace. Krátké zmínky se dostane i použitým technologiím a platformně.

\section{Použité technologie}
\label{sec:technologie}

Použité technologie se zabývají jak platformou, na kterou je aplikace vyvíjena, tak samozřejmě jazykem. Důležitou položku ale tvoří i knihovny použité v~aplikaci.

\subsection{Programovací jazyk a Operační systém}

Programovacím jazykem pro~heuristiku titulků bylo vybráno \cpp\ \cite{historycpp}. \cpp\ je programovací jazyk, který vznikl rozšířením jazyka \textbf{C}, jeho autory jsou Bjarne Stroustrup a~jeho kolegové z~Bell Labs. Oproti jazyku \textbf{C} bylo přidáno objektově orientované programování a generické programování, implementované pomocí šablon. Vznik jazyka \cpp\ se~datuje do~80.~let 20.~století, přičemž práce na něm začaly už v~roce 1979. Zajímavostí je, že~první standard pro jazyk \cpp\ vyšel až~po~dlouhých 18~letech v~roce~1998. V~dnešní době patří \cpp\ k~široce používaným multiplatformním jazykům.

Jazyk \cpp\ byl pro tuto práci vybrán hlavně z~jednoho prostého důvodu, v~době začátku práce na aplikaci to byl jazyk, který autor práce ovládal nejlépe a nejvíce do hloubky. Přesto má jazyk \cpp\ i některé výhody oproti ostatním jazykům, které mluví pro něj. Jedním z~požadavků Khanovy školy bylo, aby aplikace byla schopná běžet pod operačním systémem s~linuxovým jádrem a aby byla nějakým způsobem využitelná pro již existující \textbf{PHP} systém. Z~toho vychází, že aplikace by měla běžet buď konzolově, nebo jako démon. Což ve výsledku značně usnadní použití v~PHP skriptech.

Díky této podmínce skoro jistě vypadává z~výběru jazyk \csharp , který ač na linuxových systémech je implementován s~pomocí sady nástrojů \textbf{Mono}, tak tato platforma má v~určitých případech výkonnostní problémy a není zde implementováno vše, co je ve \textbf{Visual \csharp } na operačním systému Windows. Další nevýhodou mluvící proti jazyku \csharp\ je i relativně složité dynamické načítání dynamických knihoven, které je navíc pomalé.

Dynamické načítání dynamických knihoven je pro \textbf{heuristiku titulků} velice důležité. Jednotlivé detekční schopnosti jsou totiž logicky odděleny a implementovány v~samostatných knihovnách, zvaných pluginy. Tyto pluginy jsou díky jednoduché rozšiřitelnosti načítány až za běhu aplikace, z~určité složky.

Tento požadavek na jednoduchou rozšiřitelnost staví do nepříznivého světla i jazyk \textbf{Java}, u~toho, stejně jako u~\csharp\, není dynamické načítání řešitelné zrovna jednoduše. V~jazyce \cpp\ je sice nutné použít API operačního systému, ale pokud už máme načtenou třídu, která splňuje určité rozhraní, pak s~touto třídou lze jednoduše pracovat, jako s~kterýmkoliv jiným objektem.

Ne hlavní, ale přesto relativně důležitou stránkou aplikace je i rychlost. Ta se nemusí zdát jako hlavní problém, či překážka, ale jestliže má aplikace běžet na serveru, spolu s~PHP frontendem, není od věci, aby aplikace server zbytečně nevytěžovala. Navíc i v~projektu lze nalézt některé části, které jsou náročné, či se provádí v~milionech iteracích, což by v~některých jazycích mohlo vést až k~neúměrnému času provádění. Takovouto částí může být například kontrola překlepů, která, pokud se zapne návrh oprav, i v~jazyce \cpp\ běží až neúnosně pomalu. Neméně důležitou věcí je i to, aby uživatel dostal výstup z~programu co nejdříve, tedy aby odezva byla co nejmenší.

Za zmínku ještě stojí nepoužití jazyka \textbf{PHP} pro \textbf{heuristiku titulků}. Ten nebyl použit hlavně proto, že ho nelze jednoduše rozšiřovat o~nějakou funkcionalitu, tak jak je to dostupné například ve výsledku zvoleném \cpp\ . Problémem \textbf{PHP} je ale i to, že jde o~jazyk relativně pomalý (díky tomu, že je interpretovaný), pokud jde o~velké projekty, jakým tato aplikace určitě je.

V~rámci zvoleného \cpp\ je pak používána (a~vyžadována při~překladu) maximálně norma \cppeleven\ (formálně \cppzerox) \cite{cppeleven}. Z~této normy jsou využívány například move konstruktory, mohou se objevit i~anonymní funkce, či klíčové slovíčko auto, také použití vláken a~deleted/defaulted funkce. V~překladači \textbf{MS Visual \cpp\ 2013} bylo nutno pomocí podmínek preprocesoru ošetřit označování move metod jako default, protože tuto funkcionalitu daný překladač stále nepodporuje.

Aplikace je z~hlediska operačních systémů psána multiplatformně, ve~smyslu multiplatformnosti pro~dva operační systémy Windows a~Linux. Vývoj a~testování probíhalo na~systémech \textbf{MS~Windows~8.1} (překladač \textbf{MS Visual \cpp\ 2013} \cite{visualcpp}) a \textbf{Linux~Mint~17~Qiana} (překladač \textbf{\gpp ~4.8} \cite{gcc}), vzhledem k~rozmanitosti a~velké roztříštěnosti světa linuxových distribucí není běh zaručen na všech systémech používajících linuxové jádro. Pro~operační systém Windows je doporučeno použít překladač \textbf{MS~Visual~\cpp} s~podporou \cppeleven\ a~vlastností zmíněných v~předchozím odstavci. Pro~svět Linuxu je doporučen překladač \gpp\ opět s~podporou \cppeleven . Připravené makefile soubory počítají právě s~těmito překladači.

\subsection{Použité knihovny}

V~projektu jsou mimo standardní knihovnu jazyka \cpp\ použity externí knihovny ulehčující práci s~určitými problémy, které by jinak bylo třeba složitě implementovat. Multiplatformnost tohoto projektu je možná právě díky externím knihovnám, které jsou obyčejně připraveny na~běh na~široké škále operačních systémů.

\begin{description}[style=nextline]
\item[Boost \cite{boost}]

Jednou takovou knihovnou, respektive souborem knihoven, je \textbf{boost}. Ten je široce uznávaný a~používaný v~programovacím jazyce \cpp , jeho důležitost pro~celé \cpp\ je navíc podpořena tím, že~některé věci implementované v~\textbf{boostu} jsou později zařazeny i~do~oficiální normy. \textbf{Boost} je psán multiplatformně a~jeho zdrojové kódy jsou zpřístupněny pro~Unixové systémy i~pro~systémy Windows ve~volné licenci \textbf{Boost Software License}.

\textbf{Boost} byl jako součást aplikace vybrán hlavně proto, že mnoho programátorů v~\cpp\ ho zná a je považovaný víceméně za standard. Neméně důležitou věcí je to, že implementuje spoustu užitečné multiplatformní funkčnosti, která výrazně ulehčí práci. V~aplikaci je \textbf{boost} použit hned na~několika místech. Jedná se hlavně o~věci specifické pro~daný operační systém, jako procházení adresáře, či načítání parametrů příkazové řádky. Dále je použito například načítání/parsování a~zapisování XML a~JSON souborů, které slouží k~výstupu programu a~načítání konfigurace. Práce s~XML a JSON strukturami je zde vyřešena jednotně, což výrazně ulehčilo implementaci výstupu, či načítání konfigurace. Důležitou součástí jsou i konverzní funkce, které zajišťují konverze mezi různými textovými kódováními (charsety) vstupního souboru/vstupu.

Knihovna \textbf{boost} není přiložena ke~zdrojovému kódu této práce a~je třeba ji stáhnout a~přeložit samostatně. Pro~správný běh je vyžadována verze minimálně \textbf{1.56.0} a~je třeba mít přeložené zdrojové kódy, které nejsou \uv{headers only}, program z~nich používá: \textbf{boost.filesystem} a \textbf{boost.system}.

\item[UTF8-CPP \cite{utf8cpp}]
\label{utf8cppsubsection}
Malá knihovna umožňující práci s~\textbf{UTF8} textem. Její obrovskou výhodou je její jednoduchost, kdy je implementováno jen to nejnutnější. Výhodou je také práce s~nativními \cpp\ stringy. Na druhou stranu počítání například délky \textbf{UTF8} textu se provádí v~$O(n)$, kde $n$ je délka textu. Což vychází z~toho, že tato knihovna neimplementuje vlastní třídu utf8string, ale ve svých funkcích používá jenom nativní \cpp\ string. V~aplikaci je použita verze~\textbf{2.3.4}. \textbf{UTF8-CPP} je šířena stejně jako \textbf{boost} pod~licencí \textbf{Boost Software License}.

Tato knihovna byla vybrána hlavně díky své jednoduchosti a celkově relativně snadnému zakomponování do již existujícího projektu (otázka kódování byla řešena až později). Mezi alternativy patří určitě knihovna \textbf{ICU} \cite{icu}, ta je ale na rozdíl od \textbf{UTF8-CPP} těžkopádná, někdy pomalá, a implementuje spoustu až zbytečné funkčnosti. Navíc v~knihovně \textbf{ICU} není vše přepsané do jazyka \cpp , ale zůstává v~jazyce \textbf{C}, což může značit těžší, v~\cpp\ až neintuitivní, použití určité funkčnosti. Nevýhodou \textbf{ICU} je i relativně nepřehledná dokumentace a za nevýhodu se dá také označit funkčnost pouze v~\textbf{UTF16} (v~určitých případech tedy až dvojnásobná velikost textu v~paměti).
\end{description}


\section{Multiplatformnost}

Aplikace byla původně v~rámci ročníkového projektu psána jen pro operační systém \textbf{Linux}. Požadavek na multiplatformnost se objevil až při zadání bakalářské práce. Z~toho důvodu bylo nutné některé věci, u~kterých se nepočítalo s~multiplatformností, upravit a zprovoznit i na systému \textbf{Windows}. Velkou výhodou při tomto procesu bylo už od začátku použití souboru knihoven \textbf{boost} na určité části programu. Přesto bylo třeba upravit například dynamické načítání knihoven, které bylo napsáno nepřenositelně jen pro \textbf{Linux}.

\subsection{Překlad na Windows}

Jedním z~hlavních problémů při přenosu aplikace na Windows bylo, jak jí vůbec na novém systému přeložit. Jednou z~možností je vytvoření projektu v~\textbf{MS Visual Studiu} a \uv{naklikání} všech potřebných vlastností. Tento proces však vytvoří spoustu odpadních souborů, které jsou důležité pro Visual Studio, ale naprosto nepotřebné pro celý projekt.

Další možností je použít přímo překladač \textbf{MS Visual \cpp }, který je dostupný přes Developer Command Prompt (integrovaný ve Visual Studiu). Přímo v~této konzoli je dostupný i program \textbf{nmake}, který jak už jeho název napovídá, pracuje velmi podobným způsobem jako program \textbf{make} na Linuxu. Pro \textbf{nmake} lze vytvořit makefile, jediným problémem je, že má odlišnou syntax od \textbf{make} a není tedy možné ve společném makefilu pomocí podmínek oddělit systém (respektive kompilátory) Linux a Windows. Je tedy třeba udržovat dva rozdílné makefile soubory. Ideální je mít pro Linux makefile s~názvem \textbf{GNUmakefile}, tento soubor totiž program \textbf{make} kontroluje mezi prvními a pro Windows nám pak bude stačit soubor s~názvem \textbf{Makefile}. 

Další možnost překladu původně linuxové aplikace na platformě Windows je pomocí množiny \textbf{GNU} a \textbf{Open Source} nástrojů \textbf{Cygwin} \cite{cygwin}. Ten nabízí pro svět Windows balík programů, které poskytují podobnou funkcionalitu jako jejich stejnojmenné linuxové protějšky. Dokonce jsou v~tomto balíku dostupné knihovny zajišťující běh funkcím z~\textbf{POSIX API}, čímž se toto řešení stává celkem zajímavým, pokud nechceme kód dodatečně upravovat pro nativní Windows kompilátor. Na druhou stranu to není nativní řešení na dané platformně a v~některých věcech nemusí a nemůže dosahovat lepších a rychlejších výsledků než nativní knihovny a kompilátor systému Windows. Proto nebyl tento překladač použit jako výchozí pro platformu Windows.

Za zmínku stojí i možnost překladu pomocí vývojového prostředí \textbf{MinGW} \cite{mingw}. To mimo jiné obsahuje kompilátor použitelný na operačním systému Windows, který je portem populárního překladače \textbf{gcc} na tuto platformu. \textbf{MinGW} oproti překladači \textbf{Cygwin} neposkytuje knihovny pro běh funkcí \textbf{POSIX API} a místo GNU \textbf{libc} knihovny využívá nativní Windows knihovny, respektive hlavně \textbf{MS C Runtime Library}. To ale platí pouze pro programovací jazyk \textbf{C} \cite{mingwcpp}, pro \cpp\ je použita GNU knihovna \textbf{libstdc++}. \textbf{MinGW} tedy na rozdíl od překladače \textbf{Cygwin} vytváří nativní \textbf{C} programy, ale už ne nativní \cpp\ programy pro platformu Windows. Tudíž u~obou překladačů je stejný problém, není to plně nativní řešení a proto byl spíše použit nativní kompilátor \textbf{MS Visual \cpp }.

V~souvislosti s~\textbf{MinGW} není od věci zmínit cross-platform překlad na Linuxu, kdy je možné na tomto operačním systému přeložit program, který bude funkční na systému Windows. Takovéto řešení sice není přímo podporované \textbf{MinGW} komunitou, přesto na základě tohoto překladače vznikají potřebná linuxová řešení. Samotná \textbf{MinGW} komunita poskytuje řešení pro cross-compiler pouze do určité verze překladače \textbf{gcc}.


\subsection{Dynamické načítání knihoven}
\label{subsec:analyzadynamickenacitani}
Dynamické načítání knihoven se liší napříč všemi operačními systémy a ve standardech \cpp\ neexistují nástroje, či funkce, které by toto ošetřovaly, či řešily. Na každém operačním systému je tedy třeba použít funkcí z~jeho \textbf{API} k~dosáhnutí dynamického načítání knihoven za běhu. Tato \textbf{API} jsou samozřejmě na všech systémech odlišná a rozhodně nejsou multiplatformní. Pokud tedy chceme, aby aplikace fungovala na více systémech, pak jedním z~možných řešení je pro každý jednotlivý odlišný systém napsat vlastní kód a zneviditelnit ho na ostatních systémech pomocí podmínek preprocesoru. Takovýto postup byl použit i v~této aplikaci.

Dalším možným řešením je použití nějaké specializované knihovny, která má implementované dynamické načítání knihoven pro většinu dostupných operačních systémů. Mezi takovéto knihovny můžeme zařadit \textbf{boost.extension} \cite{boostextension}, \textbf{DynObj} \cite{dynobj}, či \textbf{POCO} \cite{poco}. Bohužel knihoven, které řeší dynamické načítání není moc, pravděpodobně se jejich vývoj potýká se specifickými problémy, které při něm nastávají \cite{jpcodingblog}. Z~toho důvodu \textbf{boost.extension} a \textbf{DynObj} už nejsou ve vývoji a nevyužívají možností nové verze \cppeleven . Díky tomu, že těchto knihoven není moc a nejsou aktuální bylo nakonec zvoleno naimplementovat dynamické načítání \uv{ručně} pomocí podmínek preprocesoru.

\subsection{Defaulted move metody na Windows}

Další problém při přepisu programu na platformu Windows nastal v~\textbf{defaulted move} metodách. Překladač \gpp\ se v~posledních verzích na Linuxu chová podle standardů \cppeleven\ a tyto metody povoluje, na rozdíl od toho překladač \textbf{MS Visual \cpp\ 2013} tuto funkcionalitu neimplementuje, jak je uvedeno v~jednom z~článků na \textbf{MSDN} \cite{msdndefaultedmethods}. Bylo tedy třeba zajistit, pomocí podmínek preprocesoru, aby při překladu na operačním systému Windows tato funkcionalita nebyla vidět.

\subsection{Imported a exported symboly na Windows}
\label{subsec:importedexported}
Jak bylo řečeno v~jedné z~předchozích podsekcí, dynamické načítání knihoven se liší ve všech systémech. S~tím souvisí i jiné rutiny při psaní takovýchto řešení. Na Linuxu se jak knihovny tak hlavní program píší bez dodatečných informací, které symboly budou importovány a které exportovány, protože se ve výchozím stavu vše exportuje. Jediný problém je se static proměnnými (v~\textbf{heuristice titulků} se singletony), které klasicky nejsou exportované a proto je třeba v~tomto případě hlavní program překládat s~přepínačem \texttt{-rdynamic}, který přidá všechny symboly do dynamické tabulky symbolů.

Na systému Windows je ale situace opačná a veškeré symboly jsou v~základu skryté. Zviditelnění symbolů lze dosáhnout pomocí klíčových slov překladače \verb+__declspec(dllexport)+ a \verb+__declspec(dllimport)+ \cite{dllimportexport}, přičemž export říká, že symbol má být exportován i do jiných binárek a import říká, že symbol bude při spuštění naimportován z~jiné binárky. Pokud tedy chceme v~hlavním programu používat funkce z~dynamické knihovny, která je i dynamicky načítaná, pak je třeba tyto funkce z~dané knihovny vyexportovat, aby byly vidět v~řídícím programu při dynamickém načítání (realizovaného pomocí funkcí jako \verb+GetProcAddress()+ na Windows, nebo \verb+dlsym()+ na Linuxu).

Jiná situace nastává u~singletonů a statických proměnných, tyto symboly bychom rádi v~jedné binárce označili jako exported a ve všech ostatních jako imported. Problémem je, alespoň v~našem případě, že static proměnnou nelze v~hlavním programu označit jako exported a v~dynamicky načítané dynamické knihovně jako imported, protože pokud chceme překládat (respektive linkovat) symbol, který je označen jako imported, pak na platformě Windows potřebujeme při překladu mít k~dispozici *.lib soubor, kde je daný symbol označen jako exportovaný. Řešením by tedy mohlo být umístit static proměnnou do jednoho z~pluginů, jenže pak by byl stejně problém je předat do ostatních pluginů, navíc se může stát, že se pluginy jako takové načítají až později, kdy už hlavní program potřebuje mít singletony k~dispozici.

Tudíž konečné a použitelné řešení by pak mohlo být následující. Singletony či static proměnné umístit do samostatných zdrojových souborů a tyto soubory přeložit jako dynamické knihovny, které nebudou dynamicky načítané, ale staticky načítané při spuštění programu. Při překladu takovýchto knihoven pak pomocí podmínek preprocesoru ošetřit to, aby pouze v~tomto případě byly singletony označené jako exported. Tento postup na Windows vygeneruje už zmíněný *.lib soubor, který je nutné přiložit při překladu hlavního programu a pluginů. Při spuštění a běhu programu, pak pluginy a hlavní program budou vědět, že dané singletony mají být importovány a proto je při případném použití importují z~knihovny, která obsahuje daný singleton. Tento postup, ale funguje pouze tehdy, pokud se používá dynamické linkování s~\textbf{msvcrt.lib}, při statickém linkování s~\textbf{libcmt.lib} toto nefunguje.

Použití singletonů bylo tedy na~operačním systému Windows značně ztíženo a~jednalo se pravděpodobně o~nejtěžší věc při~přechodu na~tento systém.


\section{Řídící program}

\textbf{Heuristika titulků} je projekt, který se v~základu sestává z~hlavního řídícího programu a pluginů. Řídící program, jak už z~názvu napovídá, řídí veškeré dění a zpracování. Zajišťuje načítání pluginů, které provádějí samotné analýzy na titulcích, jejich provádění a poskytuje jim určité funkce, objekty či rozhraní, které by mohly potřebovat. Pluginy jsou realizovány pomocí dynamických knihoven, které jsou dynamicky načítané při běhu programu. Toto řešení zajišťuje jednoduchou rozšiřitelnost při přidávání nových pluginů, protože se nemusí v~hlavním programu nic měnit, stačí jenom výsledný sestavený plugin umístit do určité složky, ze které bude dynamicky načten.

Hlavní program obecně zajišťuje: načtení vstupu, načtení všech pluginů, provedení analýzy v~jednotlivých pluginech, vrácení výsledku na výstupu. Mimo to samozřejmě definuje jednotlivé používané objekty či například rozhraní pro pluginy, které musí splňovat.

Architekturu výsledné řídící aplikace lze nalézt na obrázku \ref{architeturapng}, kde jsou vidět jednotlivé třídy, ze kterých se projekt skládá a závislosti mezi nimi.

\begin{figure}[hbp]
\ifdefined\includeimages
\includegraphics[height=\textwidth,angle=270]{./img/architektura.pdf}
\fi
\caption{Architektura celé aplikace} \label{architeturapng}
\end{figure}

\subsection{Načítání parametrů}
Načítání parametrů příkazové řádky se dá implementovat několika různými způsoby od platformně specifických až po opravdu univerzální. Protože je to velmi častý problém, který programátoři řeší, tak vzniklo mnoho různých knihoven či nativních implementací, které je možno použít. Metody pro parsování parametrů jsou přístupné i v~\textbf{POSIX API}, ale tyto funkce samozřejmě nejsou v~zásadě přenositelné na operační systém Windows. Na již zmíněném operačním systému Windows žádné nativní řešení neexistuje, je tedy možné si takové řešení buď napsat ručně, nebo použít nějakou knihovnu, která se tímto problémem zabývá.

Použití nějaké externí knihovny je asi v~případě zpracovávání ne úplně triviálních parametrů nejlepším možným řešením a klasicky bude takové řešení i multiplatformní. Takovýchto knihoven pak lze nalézt velké množství a patří mezi ně například \textbf{boost.program\_options} \cite{boost}, \textbf{tclap} \cite{tclap}, \textbf{The Lean Mean C++ Option Parser} \cite{cppoptionparser}. Vzhledem k~tomu, že v~aplikaci už byl na několika místech použit \textbf{boost}, je proto ideální ho použít i zde.

\subsection{Načítání vstupu a jeho uložení}
\label{subsec:analyza_nacitanivstupu}
Vstupem programu jsou titulky ve formátu \textbf{SubRip} \cite{subrip}, tento formát vznikl v~souvislosti se stejnojmenným programem a je v~dnešní době široce používán. Načtení vstupu je možné dvěma způsoby, buď přes standardní vstup, nebo přes zadané jméno souboru, který má být načten a rozparsován. Formát \textbf{SubRip} ač je široce užívaný a podporovaný, tak nemá oficiální specifikaci (Příklad formátu v~tabulce \ref{subrippriklad}) a ani neexistuje knihovna, která by takovýto formát parsovala. Je proto třeba si tento parser napsat ručně a na základě přibližných specifikací. Na druhou stranu jeho napsání není těžké, protože \textbf{SubRip} je textový formát a nejsou v~něm použity žádné složité konstrukce.

\begin{table}[htp]
\begin{center}
\begin{tabular}{|l|}
\hline
1 \\
00:01:00,000 -{}-\textgreater\ 00:01:05,000 \\
První text titulku a první řádka.\\
Druhá řádka.\\
\\
2 \\
00:02:00,000 -{}-\textgreater\ 00:02:05,000 \\
Druhý titulek je jen na jednu řádku.\\
\hline
\end{tabular}
\caption{Příklad SubRip formátu} \label{subrippriklad}
\end{center}
\end{table}

Rozparsované informace z~dokumentu je třeba v~programu nějak uložit. Vstupní titulky budou mít při správném formátu vstupu vždy stejnou strukturu. V~celém vstupu bude seznam jednotlivých titulkových položek opatřených indexy, dále časem začátku a konce a pak textem titulku. Vzhledem k~tomu, že je to seznam z~počátku s~neznámou velikostí, pak je dobré použít nějaké dynamicky rozšiřitelné pole, do kterého se budou ukládat jednotlivé položky. Tyto položky mohou být reprezentovány objektem, který v~sobě o~dané položce bude uchovávat minimálně informace, které byly zadány na vstupu. Protože je ale ve formátu \textbf{SubRip} možné narazit i na například \textbf{HTML} tagy, není od věci v~pluginech pracovat s~textem vyčištěným od těchto či jiných specifických značek. Proto pokud chceme text titulků dále zpracovávat, tak je vhodné text titulku od těchto značek vyčistit a mít ho uložen. Většina pluginů stejně bude potřebovat text vyčištěný od zbytečných věcí, které by jinak musely čistit samostatně.

Vzhledem k~tomu, že transformace malých či velkých písmen na jejich protějšky je celkově náročná, pokud jí děláme správně v~rámci \textbf{UTF8}, pak je také dobré mít uložen už zmenšený text, opět aby se tím pluginy nezdržovaly a měly to \uv{při ruce}. Dále je možné například text titulku rozparsovat na jednotlivá slova a pole těchto slov mít uloženy (přičemž mít uložen jak originální, tak vyčištěný, ale i zmenšený text pro dané slovo), opět aby se tím jednotlivé pluginy nemusely zabývat, zároveň ale je dobré mít text titulku dostupný i nerozparsovaný na slova například po řádcích. Další informace, které lze do titulkového objektu uložit už jsou víceméně doplňkové, jako například počet znaků v~titulku a podobně.

Takto uložený vstup je pak vhodné přímo předávat do pluginů, které si z~něj získají informace, které budou potřebovat.

S~načítáním vstupu souvisí i další věc a to jeho kódování, aplikace interně pracuje v~\textbf{UTF8}, jak už bylo řečeno, a pokud má tedy vstupní soubor nějaké jiné kódování, pak se načtené informace musí překódovat do \textbf{UTF8}. To lze zajistit v~zásadě dvěma způsoby, prvním je nechat si od uživatele sdělit v~jakém kódování vstup je a druhým zkusit automaticky pomocí heuristik zjistit v~jakém kódování by vstup mohl být. Nevýhodou prvního způsobu je trochu více práce ze strany uživatele, ale na druhou stranu méně práce ze strany programu, který přesně ví z~čeho a kam překódovat. Nevýhodou druhého je možná chyba v~detekci a celková náročnost, na druhou stranu uživatel v~tomto případě nemá žádnou práci navíc, aby zjistil kódování vstupu ještě před spuštěním programu.

Pro oba tyto způsoby existují knihovny, které je implementují. Pokud víme z~čeho a kam překódovat, pak máme výběr knihoven značně větší, mimo jiné tuto funkcionalitu má i \textbf{boost}. Co se týče autodetekce, pak je výběr o~mnoho užší, jednou knihovnou z~mála, která autodetekci implementuje je například \textbf{ICU} \cite{icu}. Ale vzhledem k~tomu, že v~aplikaci už \textbf{boost} byl použit na několika místech a \textbf{ICU} ne, pak bylo implementováno využití dané funkčnosti z~\textbf{boost.locale}, s~tím že uživatel musí zadat kódování vstupu explicitně, pokud je nějaké jiné než \textbf{UTF8}.

\subsection{Ukládání chyb a jejich oprav}
\label{subsec:analyzaukladanichyb}
Nalezené chyby v~jednotlivých pluginech je třeba nějakým způsobem ukládat. Z~toho důvodu je buď možnost pluginům říci kam a jak chyby ukládat, nebo pluginům předávat nějaký kontejner, do kterého budou informace o~chybách předávat a samotná aplikace se pak postará o~uložení/předání těchto informací na výstup. A~protože řídící aplikace se stará o~chod a zajišťuje správu celého programu, a protože pluginy by se měly soustředit jenom na jejich speciální práci, pak je logickým řešením to, aby pluginy ukládaly informace do nějakého společného kontejneru a řídící aplikace se postará o~jejich uložení ve správném formátu.

Tento kontejner může být dynamické pole, kam lze přidávat prvky nebo nějaký speciálně definovaný typ. V~zásadě ale klasické pole nebude ošetřeno proti přístupu z~více vláken, respektive v~případě \textbf{heuristiky titulků} z~více pluginů, je tedy třeba udělat minimálně nějaký wrapper nad dynamickým polem, který bude proti vícenásobnému přístupu ošetřen. V~tomto případě navíc pluginům stačí naprosto základní funkcionalita přidávání prvků a není tedy třeba definovat velké množství funkcí nad samotným polem.

Na ukládání samotných chyb je pak třeba vytvořit vlastní třídu, protože potřebujeme ukládat vícero informací o~jednotlivých chybách (pole těchto tříd pak bude uloženo ve výše zmíněném wrapperu). Informace, které se o~jednotlivých chybách budou hodit, mohou být: název pluginu, ve kterém byla nalezena chyba, dále přesný název chyby, která byla nalezena. Pak také v~jakém titulku byla chyba nalezena (používá se načtené ID titulku), a kde přesně v~titulku byla chyba nalezena, tedy pozice chyby v~titulku. A~pokud plugin dokáže navrhnout na danou chybu nějakou opravu, či opravy, pak se samozřejmě uloží i opravy. Třídu obsahující tyto informace je možno v~pluginu vytvořit a následně zapsat do kontejneru chyb. Po zapsání už ale nelze měnit informace do takovéhoto objektu uložené, proto je třeba si dát pozor co se do takového objektu zapíše.

O~zapsání všech chyb na výstup se pak stará řídící program, který pomocí zadaných parametrů příkazové řádky vyhodnotí, jestli se data zapíší na standardní výstup či do souboru a v~jakém formátu se data na výstup zapíší. Na výběr je ze dvou výstupních formátů a to \textbf{XML} nebo \textbf{JSON}, přičemž \textbf{XML} je výchozím. Data jsou zapsána strukturovaně a víceméně kopírují strukturu kontejneru chyb a objektů chyb v~nich uložených.

\subsection{Kódování textu}
\label{subsec:utfencoding}
To jaké vybrat kódování a jaké ve výsledné aplikaci využívat je problém úzce spjatý s~jakýmkoliv zpracováním textu. Některé programovací jazyky poskytují programátorům už v~základu možnosti validní práce s~různými kódováními. Bohužel toto není případ \cpp , ve kterém existuje pouze výchozí typ \texttt{std::string}, který ukládá texty po jednotlivých bajtech (a tyto bajty pak také zpřístupňuje), což vyúsťuje v~to, že nedokáže spolehlivě iterovat přes více-bajtová kódování. Pro zpracování \textbf{UTF8} se pak musí použít buď externí knihovna, nebo nějaké vlastní řešení.

Problém kódování nebyl v~\textbf{heuristice titulků} zpočátku vůbec řešen a používal se klasický standardní string a jeho metody. V~době kdy se kódování začalo řešit už byla napsána skoro celá aplikace i s~velkým počtem pluginů. Proto je práce s~textem na mnoha místech aplikace nekonzistentní a někde se dá  říci i nevalidní v~rámci \textbf{UTF8}. A~to hlavně díky použití metod \verb+find()+ nebo \verb+length()+ na typu string.

Alespoň částečným řešením použitým v~aplikaci je knihovna \textbf{UTF8-CPP} \ref{utf8cppsubsection}. Ta sice neposkytuje přímo typ \textbf{UTF8} stringu, ale dovoluje iterovat přes standardní string po \textbf{UTF8} znacích a poskytuje i další metody pro práci s~textem uloženým v~tomto kódování (ve standardním stringu). Problémem ale samozřejmě je, že s~touto knihovnou nelze přistupovat přímo k~prvkům (náhodný přístup) a délka stringu se musí přepočítávat a trvá $O(n)$, kde $n$ je velikost stringu. Tato knihovna ale bohužel není v~aplikaci použita všude, kde se pracuje s~textem.

Ideálním řešením by tak bylo použití knihovny, která přímo definuje typ utf8string nad třeba klasickým polem \texttt{char-ů}, nebo polem \texttt{unsigned int-ů} (kvůli náhodnému přístupu). Takovýto typ, pokud by měl podobné rozhraní jako klasický string, nebo alespoň jinak pojmenované ekvivalentní funkce jako string, by bylo možné v~programu jednoduše použít. Na většině míst by takovéto řešení bylo dostačující. Problém je ale s~nalezením takto jednoduché knihovny, která by sebou nevláčela pro \textbf{heuristiku titulků} další zbytečnou funkčnost, která nebude využita.

\subsection{Rozhraní pluginů}
Aby šlo jednotlivé pluginy ve formě dynamických knihoven vůbec načítat, je třeba, aby dodržovaly určité rozhraní. Toto rozhraní se musí dodržovat bez výjimek a v~programovacím jazyce \cpp\ ho lze deklarovat pomocí abstraktních tříd. Problém u~dynamického načítání dynamických knihoven je, že načítací mechanismy v~obou operačních systémech fungují pouze na bázi programovacího jazyka \textbf{C} a nejsou tedy schopny z~dynamické knihovny načíst třídy. Proto se musí k~rozhraní pluginů ještě dodefinovat dvě funkce a to na vytvoření daného pluginu, která vrací ukazatel na nově vytvořený plugin a dále na jeho zničení. Na takto vytvořeném pluginu se samozřejmě mohou volat jen funkce deklarované v~rozhraní, protože řídící program nemá přesné informace o~typu daného pluginu.

K~hlavním funkcím, které všechny pluginy musí dodefinovat, patří funkce prováděcí, která zpracuje titulkový objekt, jenž dostane jako parametr a do objektu chyb, který také dostane jako parametr, případně zapíše nalezené chyby. Žádné další funkce by neměly být vyloženě nutné pro celkový běh programu.

Mimo definování rozhraní může abstraktní třída také přímo definovat některé funkce či datové členy. Mezi takové datové členy může patřit například přesný název pluginu, detailnější název případně nalezené chyby a jednodušeji přístupný logovací systém (než přes singleton). Z~užitečných funkcí je dobré mít po ruce právě zpřístupnění názvu chyby, či názvu pluginu. Dalším častým úkonem spojeným s~pluginy bude načítání dat z~konfiguračních souborů. Hodí se tedy mít nějaký sjednocený systém načítání, který přímo načte daný strom vlastností a který se postará vůbec o~to, odkud data načítat. Tyto informace (odkud načítat konfiguraci) musí pluginům poskytnout řídící program, který se to zase dozví přímo od uživatele. Vzhledem k~tomu, že se načítání konfigurace nemusí vždy podařit, je také nutné mít nějaký mechanismus, který zařídí, aby se daný plugin nenačetl a nebyl vůbec použit.

\subsection{Hierarchičnost pluginů}
Zpracování pluginů může probíhat více různými způsoby a v~základu by mělo být víceméně jedno kdy a jaký plugin se provede, tedy nemělo by záležet na pořadí. Přesto jsou případy, kdy je možné požadovat to, aby se některý plugin provedl před jiným, tedy aby se daly definovat závislosti mezi jednotlivými pluginy. Klasickým případem pro nadefinování závislostí je, pokud chceme text titulku před zpracováním jedním pluginem modifikovat v~jiném. Ač se to může zdát zbytečné, tak motivační příklad je jednoduché najít. Například pokud nebude v~řídícím programu definována nějaká \uv{čistící} funkce, která čistí originální text titulku od zbytečných značek či symbolů (klasicky například HTML tagy). Pak není od věci mít možnost napsat plugin, který se o~tuto funkcionalitu postará a všechny ostatní pluginy na něm budou záviset. Tento postup je samozřejmě lepším a čistším než modifikování kódu řídícího programu a přidávání dané funkcionality.

Použití hierarchičnosti na rozdíl od serializovaného zpracování má i jisté nevýhody. V~serializovaném zpracování pluginů není třeba, aby byl text titulků modifikovatelný. Dalo by se říci, že v~tomto modelu není žádoucí a víceméně nebude mít žádný efekt. Pokud ale zavedeme hierarchii, pak jedním z~hlavních důvodů je právě modifikace textu titulků. S~tím tedy přichází problém a je třeba zvážit, zda ona modifikovatelnost je něco, co je opravdu třeba a jestli to spíše nepřinese větší problémy než pozitiva. Obecně lze totiž říci, že není žádoucí nechat jiného uživatele/programátora \uv{sahat} do našeho kódu, či dat. V~tomto případě je ale výsledný efekt hierarchičnosti a s~tím spojené modifikovatelnosti spíše přínosem a může budoucím programátorům pluginů ušetřit čas, který by jinak strávili kompletním studováním programu a jeho fungování.

Hierarchičnost v~tomto případě lze chápat několika způsoby, respektive je několik možností jak tuto funkci implementovat. Nejjednodušším možným postupem je mít možnost definovat plugin/pluginy, které se provedou před všemi ostatními, či po všech ostatních. Pokud by jich bylo víc, pak by případné pořadí nebylo definováno a mohly by se provádět v~libovolném pořadí. Tento postup je plně dostačující pro náš motivační případ, klasicky totiž bude jeden plugin modifikující text titulků, po kterém poběží všechny ostatní. Přesto nadefinování pluginů, které se provedou na začátku případně konci celkového zpracování může být v~určitých situacích příliš svazující.

Dalším a pokročilejším řešením je proto možnost nadefinovat závislostní strom s~určitými omezeními, která ale dávají smysl a je lépe když zde budou. V~základu jde opravdu o~závislostní strom, kdy každý vrchol/plugin má nadefinován svého otce. Víceméně se tedy postaví strom výpočtu, v~rámci kterého bude program jednotlivé pluginy volat a provádět. Hlavním omezením při tvorbě a definování takového stromu pak je možnost definování pouze jednoho otce. Toto omezení je ale v~případě \textbf{heuristiky titulků} opodstatněné a značně usnadňuje stavění výsledného stromu. Důvodem pro povolení pouze jednoho otce je opět modifikovatelnost textu. Otázkou by bylo, jak by se měl postavit případný strom, pokud by určitý plugin měl více otců. Jestliže oba rodiče tohoto pluginu nějakým způsobem modifikovali text titulku (nemuseli by, ale co kdyby), pak není úplně jasné co by se do něj mělo předat za text. Určitým řešením by mohlo být, že pokud má plugin dva otce, pak by se z~těchto pluginů provedl nejprve jeden a jeho výsledek by se poslal do druhého otce. Tento postup má ale opět zádrhel a to, pokud by na těchto rodičích závisely další pluginy. Navíc při povolení více otců nastává možný problém s~cykly a bylo by tedy nutné je řešit. Z~těchto dvou důvodů byla pro heuristiku titulků vybrána možnost stavby závislostního stromu, kdy každý vrchol může mít pouze jednoho otce.

\subsection{Paralelizace provádění pluginů}
Paralelismus v~rámci provádění pluginů jde víceméně ruku v~ruce s~hierarchičností, protože nelze zároveň provádět plugin a na něm závislý plugin. Což nelze hlavně kvůli předpokladu, že pokud už plugin bude mít nějakého předka, pak to většinou znamená, že jeho předek nějakým způsobem změnil data, která má on zpracovávat. Díky tomu nelze tyto dva pluginy provádět zároveň, a je proto třeba v~paralelizaci zohlednit hierarchičnost.

Paralelizaci lze v~případě postavení nějakého závislostního stromu vláken řešit mnoha různými způsoby, nejlepším způsobem by bylo samozřejmě využít standardní funkcionalitu z~použitého programovacího jazyka. Jenže \cpp\ v~základu neposkytuje až tak komplexní vláknový systém, který by uměl mimo jiné zohledňovat závislosti. Na rozdíl od toho například programovací jazyk \csharp\ takovýto systém obsahuje a jmenuje se \textbf{Task Parallel Library} (\textbf{TPL}). Práce s~tímto systémem je velmi intuitivní a jednoduchá a v~zásadě při jeho použití odpadají veškeré starosti okolo vláken. Navíc \textbf{TPL} také zvládá závislosti jednotlivých vláken a umí znovu používat už vytvořená vlákna, tedy takzvané \uv{reusování} vláken. Jediné o~co se pak programátor musí starat je vytváření \textbf{Tasků} (abstrakce objektů vláken), které se pak v~rámci \textbf{TPL} chytře zařazují do front jednotlivých vláken a pak provádějí.

Jak už bylo řečeno \cpp\ v~základu neobsahuje nic podobně rozsáhlého \textbf{TPL} a i mezi externími knihovnami lze těžko nalézt něco alespoň vzdáleně podobného. To by se ale mohlo změnit s~následující normou jazyka \cpp , kdy jedním z~možných návrhů jsou právě i continuations \cite{cppcontinuations} na už implementovaném \verb+std::future+ (\cppeleven ). Velmi podobnou funkcionalitu už ale teď obsahuje například \textbf{\cpp /CX}, či \textbf{\cpp /CLI} a je přístupná z~hlavičkového souboru \verb+ppltasks.h+ \cite{ppltasks}, což je stejně jako \textbf{TPL} v~jazyce \csharp\ řešení od Microsoftu.

Jedním z~možných způsobů řešení a pravděpodobně to nejjednodušší je využít postavený závislostní strom a spustit na něm jednoduchou rekurzi. V~té se vždy v~jednom vrcholu provede daný úkol, tedy zpracuje určitý plugin a pak se vytvoří počet vláken, který bude o~jedno menší než je počet synů zpracovávaného vrcholu. Přičemž každé z~těchto vláken se zanoří o~úroveň hlouběji a rekurzivně pokračuje dále. Aktuální vlákno, které přišlo do rekurze, se znovu použije na prvním synovi. Tento systém je právě díky možnosti použití rekurze lehce implementovatelný a dostatečně paralelní. Nevýhodou je samozřejmě v~případě velkého závislostního stromu velké množství vytvořených vláken. Tuto nevýhodu je ale možno smazat pomocí použití \verb+std::future+ a \verb+std::async+, které by dohromady měly dávat systém, který při vytváření zpracovávané úlohy rozhodne, zda vytvořit nové vlákno či ne, či případně ke kterému vláknu úlohu přiřadit. Protože se jedná o~opravdu jednoduchý postup řešení paralelizace, pak byl nakonec i implementován, i když \verb+std::future+ a \verb+std::async+ zařazeny do výsledného kódu nebyly.

Dalším řešením by mohlo být implementování nějakého vláknového plánovače (scheduleru) a nebo použití nějaké knihovny, která ho implementuje. V~tomto případě by ale bylo třeba si dát větší pozor na závislosti, pokud je daný scheduler neřeší a nějakým způsobem, pravděpodobně opět nějakou rekurzí či procházením závislostního stromu řídit co a kdy se má provádět. Úspěšnost a vlastnosti takového řešení pak závisí výhradně na použitém scheduleru a jeho schopnostech. V~zásadě je ale výhodou, že většinou bude ve scheduleru nějak chytřeji implementováno reusování vláken. Nevýhodou může být explicitní řešení závislostí.

\subsection{Funkce pracující s~textem}
Vzhledem k~tomu, že se celý program zabývá zpracováním a analýzou textu, není od věci mít nadefinovány nejčastěji prováděné úkony. Tyto úkony se mohou uspořádat logicky do funkcí (většinou statických), které lze opakovaně použít v~jednotlivých pluginech či řídícím programu. V~programu je použito jako výchozí kódování \textbf{UTF8}, proto je také dobré, aby tyto funkce zvládaly ono zpracování validně v~rámci daného kódování. Často používanou strukturou bude i slovník ukládající určité záznamy či dvojice záznamů.

Mezi výše zmíněné úkony může patřit zmenšení či zvětšení textu, či části textu, dále kontrola jestli je písmeno malé či velké. Pro kontrolu překlepů se hodí \textbf{Levenshteinova vzdálenost}, či jiná editační vzdálenost. Standardní string také neposkytuje validní \textbf{UTF8} vyhledávání, které lze v~rámci programu naimplementovat. Často prováděnou operací je také kontrola, jestli v~daném slově je konec věty, konec bloku (například čárka nebo závorka na konci), začátek bloku (uvozovky, závorka na začátku slova), či jestli jsou na konci slova tři tečky. K~těmto funkcím se také hodí operace, které dané věci ze slova odstraní, čímž se získá \uv{čisté} slovo, bez přebytečných znaků.

\subsection{Globálně přístupné objekty}
Řídící program může pluginům poskytovat už vytvořené objekty, které ukládají například nějaké informace, nebo poskytují určitou funkčnost. Mezi takovéto objekty v~\textbf{heuristice titulků} patří logovací systém a objekt udržující informace o~konfiguračních souborech. Problémem je, jak tyto objekty dát k~dispozici pluginům. Jednou z~možností je klasické předání objektu při konstrukci pluginu. Tato možnost je jistě validní a dobře použitelná, přesto k~vytváření pluginu přidává další rutinu, kterou je nutné udělat a kód potom není v~těchto místech tak \uv{čistý}, jak by mohl být.

Další možností je proto použití singletonů. Singleton je návrhový vzor, který se používá, pokud potřebujeme pouze jednu instanci třídy v~celém programu. Pokud tohoto chceme dosáhnout i při použití s~pluginy (tedy dynamickými knihovnami), pak jsou nutná různá opatření lišící se na různých operačních systémem. Na \textbf{linuxovém} operačním systému nám k~funkčnosti singletonů i v~rámci dynamických knihoven stačí přepínač kompilátoru \verb+-rdynamic+ (překladač \gpp ). Na \textbf{Windows} jsou pak nutné větší úpravy popsané v~podkapitole věnující se multiplatformnosti \ref{subsec:importedexported}.

\section{Pluginy}

Aneb dynamicky načítané moduly programu, které provádějí analýzu na jim předaných titulkových objektech.


\subsection{Detekce překlepů}
\label{subsec:detekcepreklepu}
Detekce překlepů a jejich oprava je známým lingvistickým problémem, na který existuje několik metod řešení s~různou mírou úspěšnosti. Nejpoužívanější a nejjednodušší řešení se dělí do dvou základních odvětví. Prvním z~nich je slovníková metoda a druhou metoda založená na srovnávání skupin znaků, ve které se detekují nevhodné kombinace písmen.

\begin{description}

\item[Slovníková metoda], jak název napovídá, stojí a padá na slovníku. Tento slovník musí být nějakým způsobem naplněn a v~ideálním případě obsahovat dostatečně reprezentativní vzorek slov. Slovník samotný může být reprezentován více způsoby a podle tohoto můžeme slovníkovou metodu ještě dále dělit. V~základu tedy potřebujeme slovník, pokud tento slovník, ať už jakýkoliv máme, pak samotná detekce je jednoduchá, slovník postupně procházíme a srovnáváme zadané slovo se slovy ze slovníku podle určité metriky. Ona metrika samozřejmě nemůže být jednoduché porovnávání dvou stringů, protože tak bychom dostali jako výsledek jenom slovo, které by se námi zadanému slovu rovnalo, takže ono porovnávání musí probíhat o~něco složitější metodou. Jednou z~metod, která se pro tento účel užívá je \textbf{Levenshteinova vzdálenost}. Tato metrika pochází od ruského vědce Vladimira Levenshteina, který ji zmínil v~roce 1966 ve své publikaci \emph{Binary codes capable of correcting deletions, insertions, and reversals} \cite{levenshtein65}. \textbf{Levenshteinova vzdálenost} na vstupu dostane dva stringy a jejich délky, při vyhodnocování se používá matice o~velikosti \texttt{m x n}, kde \texttt{m} je délka prvního stringu a \texttt{n} je délka druhého stringu. Algoritmus tedy běží v~čase \texttt{O(m x n)} a jeho průběh při vstupu \texttt{lev(|a|,|b|)}, kde \texttt{a} a \texttt{b} jsou porovnávaná slova, je popsán v~rovnici \ref{levdistance}.

\begin{equation} \label{levdistance}
\mathrm{lev}_{a,b} \left( i,j \right) = \left\{
\begin{array}{ll}
\max \left( i,j \right) & \min \left( i,j \right) = 0\\
\left\{
\begin{array}{ll}
\mathrm{lev}_{a,b} \left( i-1,j-1 \right) & a_i = b_j\\
\min \left\{
\begin{array}{l}
\mathrm{lev}_{a,b} \left( i-1,j \right) + 1\\
\mathrm{lev}_{a,b} \left( i,j-1 \right) + 1\\
\mathrm{lev}_{a,b} \left( i-1,j-1 \right) + 1\\
\end{array}
\right.
& a_i != b_j\\
\end{array}
\right.
& \mathrm{otherwise}
\end{array}
\right.
\end{equation}

Zatímco průběh algoritmu na slovech projekt a projev lze nalézt v~tabulce \ref{levprubeh}.

\begin{table}[htp]
\catcode`\-=12
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|cccccc|}
\hline
\multicolumn{1}{|c}{} & \multicolumn{1}{c}{} & \textbf{p} & \textbf{r} & \textbf{o} & \textbf{j} & \textbf{e} & \textbf{v} \\
\cline{2-8}
& \multicolumn{1}{c}{0} & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 \\
\cline{3-8}
\textbf{p} & 1 & 0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 \\
\textbf{r} & 2 & 1 & 0 & 1 & 2 & 3 & 4 \\
\textbf{o} & 3 & 2 & 1 & 0 & 1 & 2 & 3 \\
\textbf{j} & 4 & 3 & 2 & 1 & 0 & 1 & 2 \\
\textbf{e} & 5 & 4 & 3 & 2 & 1 & 0 & 1 \\
\textbf{k} & 6 & 5 & 4 & 3 & 2 & 1 & 1 \\
\textbf{t} & 7 & 6 & 5 & 4 & 3 & 2 & 2 \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\caption{Levenshteinova vzdálenost na slovech projekt a projev} \label{levprubeh}
\end{table}

Reprezentace slovníku ve slovníkové metodě může být dvojího typu. Prvním a jednodušším je jednoduchý wordlist, tedy prostý seznam slov, kdy každý tvar jednotlivých slov musí být ve slovníku uveden. Tento typ slovníku se dá lehce vytvořit například z~různých korpusů, či databází textů. Druhým typem slovníku může být slovník lemmat zkombinovaný s~morfologickou analýzou, tedy uloženými značkami, které nám vyjadřují výsledný tvar slova. Nevýhodou slovníkové metody je celková pomalost, dále velký důraz na kvalitu slovníku, paměťové nároky, pokud ve slovníku vstupní slovo není, pak je považováno za chybné. Velkou výhodou je ale jednoduchost tohoto řešení.

\item[Metoda srovnávání znaků] je založena na srovnávání skupin znaků, tedy dvojic, či trojic atp. zdrojového slova a slovníku. Tento slovník v~sobě obsahuje právě buď trojice nebo dvojice, či jiné skupiny znaků, které chceme použít. Slovník by měl být v~ideálním případě vytvořen ze správných českých slov. Takovýto slovník pak bude menší než v~případě první metody wordlistu. Algoritmus bude mít následující průběh: z~každého slova se vypreparují skupiny znaků, které budeme porovnávat oproti slovníku. Pokud onu skupinu ve slovníku najdeme, pak pokračujeme dále, pokud nenajdeme, pak ohlásíme chybné slovo. Výhodou této metody je rychlost oproti slovníkové metodě a nezávislost na velkém slovníku. Nevýhodou je těžký návrh opravy chyby a hlavně to, že i slova obsahující překlepy se mohou skládat z~dovolených kombinací znaků. 

\end{description}

Pro účely práce byly naimplementovány oba způsoby, tedy jak slovníková, tak metoda srovnávání znaků. Přičemž u~slovníkové metody byl zvolen wordlist před slovníkem lemmat, hlavně kvůli jednoduchosti takového řešení a lepší dostupností materiálů bez morfologické analýzy.


\subsection{Detekce špatných uvozovek}
V~českém textu se rozdělují dva druhy obsahu v~uvozovkách a podle toho se i určuje jaké zakončení uvozovky budou na konci věty mít:
\begin{enumerate}
\item Přímá řeč a doslovné citáty:

Oddělovače jako tečky, čárky, apod. se na konci přímé řeči či citátu píší před ukončující uvozovkou. Tudíž je to obvykle celá věta, která začíná velkým písmenem a nějakým způsobem končí.

\item
Slova, která chceme zdůraznit:

Patří sem například ironie, sarkasmus apod. Oddělovače se v~tomto případě nepíší mezi dvě párové uvozovky, ale až za koncovou uvozovku, samozřejmě pokud oddělovač dává smysl v~rámci celé věty. Obvykle se takto vyznačují jednoslovné nebo krátké výrazy, které začínají malým písmenem a nemají strukturu věty
\end{enumerate}

Ve světle tohoto rozdělení je pak jasné, alespoň z~části, co je třeba detekovat. Dalšími detekovatelnými věcmi by mohlo být neukončení uvozovek v~rámci titulku, nalezení koncových uvozovek ale ne počátečních, a nebo detekce prázdných uvozovek.

Detekce prázdných uvozovek je lehká a pokud jde o~detekci neukončení uvozovek, či nalezení jenom koncových uvozovek, pak je situace také jasná. Musíme si pamatovat jaké bloky textu v~uvozovkách máme otevřeny a pokud najdeme ukončovací uvozovku, pak poslední detekovaný začátek smažeme. Jestliže není žádný poslední detekovaný začátek, pak nahlásíme chybu, že jsme našli jenom ukončovací uvozovku, bez počáteční. Pokud dojdeme na konec titulku a máme stále neukončené uvozovky, pak je nahlásíme jako chybné.

Zajímavější je situace u~detekce chyb v~pozici oddělovače vzhledem k~druhu obsahu. Jestliže víme, že v~jednom typu uvozovek se obvykle objevují věty a v~druhém pouze výrazy, pak je asi nejlepším řešením syntaktická analýza obsahu uvozovek, která nám řekne, zda je v~uvozovkách věta, či pouze nějaký samostatně stojící výraz. Nicméně tento způsob je náročným na výpočetní výkon, paměť a s~tím samozřejmě související čas, protože musí obsahovat slovník s~označenými minimálně slovními druhy a tento slovník u~každého slova prohledávat. Dále se také musí nad každou větou či spojením slov stavět závislostní strom, či jiná struktura, která vyjadřuje uspořádání věty.

Dalším možným přístupem je nekorektnější, ale rychlejší heuristický způsob. Ten staví na tom, že věta je obvykle delší než samostatný výraz, který bude mít obvykle do dvou slov. Dále věta bude mít na začátku velké písmeno, zatímco výraz spíše malé. Zapojením těchto heuristik lze výsledný běh výrazně zrychlit i při relativně dobrých detekčních vlastnostech. Pokud se pak narazí na špatnou pozici oddělovače vzhledem k~uvozovce, pak je to nahlášeno a navrhnuta oprava tak, jak by to mělo být správně.

V~předchozím textu se uvozovkami myslí obecně označení skupiny znaků, která může nějakým způsobem označovat přímou řeč, či nějaké zdůrazněné slovo. V~rámci této skupiny pak můžeme rozlišovat uvozovky ("text"), apostrofy ('text'), či speciální české uvozovky (\uv{text}) a apostrofy. Ve výsledné implementaci je pak třeba tyto druhy uvozovek rozlišovat, v~\textbf{heuristice titulků} jsou zohledněny pouze uvozovky a apostrofy, české uvozovky a apostrofy program nedetekuje.

\subsection{Detekce špatných mezer}

Špatně umístěná mezera se do psaného textu dostane jednoduše, jedná se vlastně o~překlep, který klasicky autor nechtěl vědomě napsat. V~rámci tohoto existuje několik chyb, které souhrnné označení špatné mezery zaštiťuje. Patří mezi ně: vícenásobná mezera mezi dvěma slovy, dále mezera umístěná před oddělovačem a oddělovač umístěný uprostřed slova.

Celkový průběh detekce špatných mezer se pak musí opírat o~procházením všech slov a hledání oddělovačů v~nich. Jednou z~možností jak toto udělat, je cyklicky procházet slova, přičemž si vždy pamatujeme informace o~předešlém slovu, které jsme prošli, mezi tyto informace patří hlavně na jakém indexu skončilo minulé slovo. Dále v~jednotlivých cyklech provádíme samotné kontroly, jestli dané slovo či úsek věty obsahuje nějaký prohřešek proti standardnímu psaní mezer. Tyto kontroly mohou být dvojího typu a to buď kontrolovat, jestli slovo přímo obsahuje nějakou chybu v~psaní mezer, nebo nejdříve vyloučit správné případy a říci, že vše ostatní obsahuje chybu. Výsledná aplikace pak obsahuje takový smíšený systém, kdy detekování vícenásobné mezery je prováděno přímo s~pomocí informací z~předchozího slova a detekce chyb mezer okolo větných oddělovačů je prováděna v~samostatném cyklu přes všechny 4 možné oddělovače (tečka, čárka, otazník, vykřičník). V~tomto samostatném cyklu se pak ve slově oddělovače hledají, přičemž nejdřív se vyloučí správné případy a pokud se nevyloučí, pak se předpokládá chyba a ta se nahlásí.

V~rámci detekce chyb ve špatných mezerách je třeba si dát pozor na mezeru úplně na začátku titulku a dostatečně tuto situaci ošetřit. Další věcí, kterou je dobré vzít v~potaz, jsou desetinná čísla, ve kterých se v~češtině píše čárka a nelze v~nich tedy detekovat chybnou mezeru. A~nakonec maličkosti, které stojí za zmínku jsou: tečky před uvozovkami, či oddělovač jako samostatné slovo.

\subsection{Detekce příliš dlouhého titulku}

Jedním z~mnoha problémů při tvorbě a následném přehrávání titulků je délka daného titulkového textu. Délkou se v~tomto případě myslí jak šířka textu, tak počet řádek a celková délka textu v~rámci jednoho titulku. S~tímto se musí počítat už od začátku a člověk, který dané titulky tvoří o~tomto problému musí vědět a řešit ho. Kdyby se neřešil a jednotlivé titulky by měly mnoho řádků a velkou šířku, pak by výstup v~běžném přehrávači nevypadal dobře, text by se různě zalamoval, aby se vešel na obrazovku a podobně. Této situaci by se dobrý překladatel, který tvoří titulky, měl vyhnout a nastolit si pro sebe nějaké limity délky jednotlivých titulků.

To jaká je vhodná šířka titulků není lehké specifikovat a každý překladatel to řeší jinak. Nepsaným standardem, kdy titulky vypadají při přehrávají pěkně a textu na obrazovce není mnoho, je 40 znaků na šířku a maximálně 2 řádky textu. Toto by se dalo považovat za univerzální \uv{standard}, který je pravděpodobně nejvhodnější volbou, pokud nevíme nic o~cílovém zařízení, na kterém se bude přehrávat. Samozřejmě existují specifičtější použití na různých zařízeních, ve specifických podmínkách, kdy i 40 znaků, nebo 2 řádky může být moc. Pak už záleží na samotném překladateli, aby s~tímto v~návrhu titulků počítal.

Kontrola délky titulků je velmi lehkým problémem, který lze velmi jednoduše automatizovat. Řešit to lze v~zásadě dvěma možnými způsoby. V~jednom se počítá s~proměnnou délkou znaků jednotlivých písmen, zatímco v~druhém nikoliv. Pokud nepočítáme s~proměnnou délkou, pak je řešení velmi jednoduché. V~rámci jednoho titulku se spočítají počty znaků na jednotlivých řádkách, celkový počet znaků a počet řádek. Tyto hodnoty se potom srovnají s~nějakými referenčními hodnotami a v~případě potřeby se vypíše varování, že daný titulek je moc dlouhý. Způsob je to jednoduchý a ve většině programovacích jazyků i velmi rychlý, což znamená, že výsledná aplikace se nebude zbytečně zdržovat na takovémto jednoduchém problému.

Druhým přístupem je zohledňování délky jednotlivých znaků, je to přístup poněkud složitější, který si žádá alespoň malého slovníku, ve kterém jsou uloženy jednotlivé znaky a k~nim jejich délka. S~tím ale vyvstává zcela nový problém a to, že každý font má proměnnou délku jednotlivých znaků. Pokud tedy nemůžeme určit font na cílovém zařízení a optimalizujeme titulky pro určitý font, pak s~jiným můžeme narazit na potíže. Tento přístup k~řešení délky titulků by se hodil pro nějaké specifické účely, ale ne pro univerzální aplikace jakou by \textbf{heuristika titulků} měla být. Proto byl ve výsledku zvolen jednodušší způsob a kontroluje se jen počet znaků na šířku, počet řádků a výsledný počet znaků v~titulku. Nastavení limitů je flexibilní a lze ho nastavit v~konfiguračních souborech.

Pokud máme vyřešenou detekci příliš dlouhého titulku, řádku a podobně, je také dobré myslet i na případný způsob opravy. Ten v~tomto případě připadá v~úvahu jen pokud máme příliš dlouhý řádek, ale zároveň máme méně než maximální počet řádků v~titulku a méně než maximální možný počet znaků v~titulku. Pokud jsou podmínky z~předchozí věty splněny, pak můžeme navrhnout opravu příliš dlouhého řádku bez toho, aniž bychom je při opravě porušili.

Návrh takovéto opravy je pak samostatným problémem, který je složitější než samotná detekce příliš dlouhého titulku. Pravděpodobně nejrozumnějším postupem je najít v~řádce nějaký určitý bod, ve kterém můžeme řádku zalomit a výsledné dva řádky nabídnout jako opravu. Detekce takového bodu může být různá, jedním z~fungujících způsobů je určitě hledání konce věty, či určitého bloku (konec uvozovek, závorky, čárka ve větě) a nebo hledání výrazů, před kterými se obvykle text zalamuje. Takovýmto textem, respektive slovy, jsou obvykle spojky, které jsou dost často předcházeny čárkou. Pokud takovýchto bodů zlomu najdeme více, pak se snažíme najít ten nejlepší možný, například ten nejblíže půlce původní řádky, aby výsledný text vypadal souměrně a na jedné řádce nebylo například jenom jedno slovo.

\subsection{Detekce příliš krátké doby zobrazení titulku}

S~předchozím problémem, tedy příliš dlouhým titulkem, souvisí další problém a to krátké zobrazení titulku. Je to další věc, na kterou by si překladatel při tvorbě titulků měl dát pozor a případně jí z~výsledného souboru titulků odstranit, pokud to bude v~jeho silách. Problém vzniká, pokud je v~titulku hodně textu a titulek má nastavenou moc krátkou dobu zobrazení, takže při přehrávání uživatel není schopen dočíst celý text před tím než zmizí. Opět je to problém, který lze lehce detekovat a to několika způsoby.

Nejjednodušším způsobem řešení a detekce krátké doby zobrazení, by bylo definování doby zobrazení jednoho znaku, tato doba by byla stejná pro všechny znaky a ve výsledku by tedy stačilo jednoduše spočítat celkový počet znaků v~titulku, vynásobit dobou zobrazení znaku a výslednou dobu porovnat se skutečnou hodnotou zobrazení titulku tak, jak byla uvedena v~souboru. Přístup to rozhodně není špatný, je rychlý a dostatečně fungující pro většinu situací. Problémem je, že některé znaky, či skupiny znaků jsou složitější na čtení a uživatel je klasicky bude číst pomaleji. Ve výsledné aplikaci proto byl zvolen trochu složitější přístup popsaný dále.

Další možností detekce je zohledňovat to, jaké znaky se v~titulku vyskytují. To znamená mít slovník, ve kterém bude uveden seznam znaků, přičemž každý u~sebe bude mít odpovídající dobu zobrazení, za kterou ho průměrný uživatel přečte. Toto řešení zohledňuje například to, že znaky čísel, teček, čárek apod. mohou mít jinou průměrnou dobu čtení než klasické znaky. Toto řešení je pomalejší než předchozí a stále z~hlediska čtenáře není ideální, protože klasicky složité na čtení nejsou jednotlivé znaky, ale skupiny znaků nějakým způsobem uspořádané.

Proto je asi nejlepším způsobem, nějak vhodně rozšířit předchozí metody. Z~hlediska univerzálnosti by se hodilo mít možnost definovat nějaký kus textu a k~němu definovat jeho dobu zobrazení. Tento kus textu by mohl být cokoliv, znak, slabika, či slovo. Tyto hodnoty samozřejmě musí být uloženy v~nějakém slovníku, společně s~dobou zobrazení. Protože není v~moci kohokoliv napsat všechny možné kombinace znaků, tak by také bylo dobré mít výchozí dobu zobrazení jednoho znaku. Při procházení titulku by se pak porovnávala jednotlivá slova ze slovníku a v~případě shody by se připočítávalo k~celkové době zobrazení, když se shoda nenajde připočítá se výchozí hodnota. Spočítaná hodnota se pak srovná se skutečnou dobou zobrazení a v~případě potřeby se vypíše varování o~tom, že doba zobrazení titulku je příliš krátká a navrhne se lepší spočítané řešení. Tento způsob byl nakonec implementován i do výsledné aplikace, protože je dostatečně flexibilní a lze do něj přidávat různě těžká slova na čtení, či slabiky, nebo znaky.

\subsection{Detekce překrývajících se titulků}

Překrývající titulky jsou další z~problémů, se kterými se překladatel musí vypořádat, aby výsledek nebyl tragický. Jak už název vypovídá, tato událost nastává, pokud předchozí titulek ještě neskončil, respektive jeho doba zobrazení ještě plně neuběhla, a další už má být zobrazen. Pokud se toto stane, pak většina video přehrávačů zobrazí titulky oba, tudíž po určitou dobu jsou na obrazovce dva titulkové texty nad sebou, které pokud jsou delší a mají více řádků, mohou zabírat velkou část zobrazovacího okna. Je tedy vhodné tento nedostatek detekovat a odstranit.

Detekce v~tomto případě není nijak těžká, stačí si pamatovat čas konce předchozího titulku a srovnat ho s~časem začátku aktuálního. Pokud je čas konce předchozího větší než začátek aktuální, pak jsme našli překryv a můžeme nahlásit překrývající titulky.

Zajímavější je situace s~navrhovanou opravou této chyby. Zde jsou v~zásadě dvě možná řešení. Jedno je prostě začátek a konec aktuálního titulku posunout o~daný časový interval, který se překrývá. Druhým je posunout začátek aktuálního titulku a konec dopočítat podle doby zobrazení aktuálního titulku, čehož se dobereme stejnou metodou, která byla použita i v~pluginu pro detekci příliš krátkého zobrazení. Pro aplikaci bylo nakonec v~rámci zajímavosti vybráno druhé řešení.

\subsection{Detekce příliš častých doplňkových slov}

Doplňková slova jako taková se spíše objevují v~mluveném projevu než při psaném. Vychází to z~toho, že mluvený projev je živá či aktivní komunikační forma a na druhou stranu psaný text je často forma řekněme pasivní, z~čehož vyplývá, že mluvený projev není tak promyšlený a často se zakládá na improvizaci, je tedy snadnější v~něm udělat chybu.

U~tohoto problému pravděpodobně nemá smysl hledat složitá řešení. Nejlepší možností pravděpodobně tedy je mít slovník doplňkových slov, který bude v~zásadě dost malý, aby jeho prohledávání bylo dostatečně rychlé. A~v~tomto slovníku pak hledat procházená slova a ukládat si počty výskytů v~titulku, větě apod. Pokud tento počet přesáhne určitou hranici, je ohlášena chyba a její umístění. Počty výskytů se mohou počítat například pro jedno doplňkové slovo ve větě, či různá doplňková slova ve větě, či titulku. Těchto různých proměnných tedy může být více podle toho, co upřednostňujeme a co chceme detekovat. Pro \textbf{heuristiku titulků} byl zvolen maximální počet různých doplňkových slov ve větě, v~titulku a maximální počet stejných slov ve větě. Tyto hodnoty jsou plně modifikovatelné v~nastavení.

Jedním z~možných řešení by bylo i pominout jakýkoliv vstupní slovník a databázi používaných slov si tvořit za běhu. Nedetekovala by se tedy doplňková slova, ale všechna slova, která překročí určitý počet výskytů na určitém úseku. Tento přístup ale nebyl zvolen, protože prakticky nesplňuje zadání, mohl by ale být implementován jako samostatný plugin.

\subsection{Detekce malého písmena na začátku věty}

Detekci malého písmena na začátku věty dnes řeší většina textových procesorů a už v~základu je uživatelům těchto aplikací nabídnuta. Ve většině případů je řešena tím nejjednodušším způsobem a to, že vždy po tečce následuje velké písmeno. Toto chování je lehce implementovatelné, ale pro koncového uživatele ne úplně ideální a často se stává, že se musí počáteční písmeno přepisovat na malé, protože následuje po určitém specifickém slově, například zkratce.

Lepším způsobem detekce, jestli má být po tečce velké či malé písmeno, je s~použitím slovníku. V~něm se budou ukládat slova, po kterých klasicky nezačíná nová věta. Můžou to být například slova: např., etc., atp. Těchto slov, respektive zkratek, není v~jazyce moc a slovník tedy ve výsledku nebude nijak velký a bude rychle prohledávatelný. Přičemž postup při detekci malého písmena na začátku věty je takový, že se načte vstupní slovo a zjistí se, jestli je na konci tečka, otazník, a nebo jiný oddělovač vět. Pokud je tam oddělovač jiný než tečka, pak v~dalším slově musí být počáteční písmeno velké v~každém případě a pokud není, tak ohlásíme chybu. Pokud je na konci zadaného slova tečka, pak slovo zkusíme najít ve slovníku. Když slovo ve slovníku nenajdeme, pak to znamená, že po našem vstupním slově musí být na začátku dalšího slova velké písmeno a pokud není, pak ohlásíme chybu. Drobným vylepšením ještě ale může být detekce řadových číslovek, ty obvykle nejsou umístěny na konci slova a je po nich možné pokračovat ve větě. Tudíž pokud načtené slovo je řadová číslovka, pak v~dalším slově může a nemusí být velké písmeno. Tento postup i s~vylepšením pro řadové číslovky byl ve výsledné práci použit.

\subsection{Detekce čísel zapsaných slovně, ne formou číslovky}
\label{subsec:cislazapsanaslovne}
V~psaném textu je často jednodušší i rozměrově optimálnější zapisovat čísla ve formě číslovek a ne textového popisu čísla, který může být velmi dlouhý. U~číslovky si také okamžitě uvědomíme, že jde o~číslovku a ne jen o~další slovo v~textu, číslovky z~tohoto pohledu vyčnívají a jsou přehlednější. Není tedy od věci umět detekovat textový popis čísla a navrhovat jeho číselnou opravu. Jak český, tak anglický a určitě mnoho jiných textových popisů čísel obsahují, na rozdíl od normálního textu bez čísel, určitý systém. Tento systém lze v~textu vyhledávat a podle toho detekovat textové zapsání čísel.

K~detekci budeme opět potřebovat malý slovník, abychom poznali, kdy jsme v~textu narazili na číslo. Tento slovník v~zásadě musí obsahovat číslo a u~něj všechny varianty jeho textového popisu (jako menší rozšíření může být i detekce rozdílných pádů, bez nich je to ale jednodušší). Takto jednoduchý slovník by nám ale nestačil a u~každého čísla musíme vědět ještě nějaké další informace. Mezi hlavní patří to, jestli je číslovka řád nebo není. Řádové číslovky jsou textové popisy stovek, tisíců, miliónů a podobně, v~zásadě jsou to čísla, která před sebou mohou obsahovat nějaké upřesnění (tři tisíce), zatímco normální čísla obsahují upřesnění až za sebou (čtyřicet dva). Detekce toho, jestli je číslo řádové nebo ne, je velmi důležité pro návrh opravy. Další věcí, kterou si je, vzhledem k~přesnější opravě, dobré u~každého číselného záznamu ve slovníku pamatovat je, jestli je tvar slova řadová číslovka či není. V~opravě se to pak projeví tečkou na konci čísla.

Při samotné detekci a hlavně návrhu opravy si musíme pamatovat číslo, které nabídneme jako opravu a do toho průběžně ukládat mezi výsledky a pak si potřebujeme pamatovat číslo, které případně vynásobíme řádovým číslem. Například když máme už načteno v~čísle, které se nabídne jako oprava, tři miliony, tak když pak narazíme na tři, pak ho nemůžeme rovnou připočíst k~daným třem milionům, ale musíme počkat, jestli za ním nebude ještě něco, proto si číslo tři uložíme do našeho \uv{násobící} čísla, tedy dočasné proměnné zpřesňující případné řádové číslo.

Algoritmus samotný pak prochází všechna slova titulku a u~každého zjistí podle slovníku, jestli to není číslo zapsané slovně, pokud ne, pak pokračuje na další slovo. Pokud slovo bylo číslo, pak se zjišťování opravy dále dělí podle toho jestli je číslo řádové nebo ne. Jestliže jsme narazili na řádové číslo, pak je třeba vzít předchozí načtené \uv{násobící} číslo, pokud nějaké je, a vynásobit ho aktuálním řádovým číslem a připočíst k~výsledné opravě. Pokud jsme narazili na neřádové číslo, pak připočteme k~\uv{násobícímu} číslu aktuálně načtené číslo a pokračujeme dále. Konec čísla pak poznáme podle toho, že další slovo není číslo a nebo podle určitých nesrovnalostí, mezi hlavní patří, že aktuálně načtené číslo má větší řád, než je volný řád opravného čísla (př.: čtyři tisíce čtyři tisíce - se musí hlásit jako dvě čísla a ne jako 8 tisíc). Nicméně pokud jsme narazili na konec čísla, pak jednoduše sečteme \uv{násobící} číslo a opravné číslo a vrátíme ho jako opravu.

Na co je ještě dobré si dát pozor je textová reprezentace minusu, která se musí na dané řešení nějak naroubovat.

\subsection{Detekce čísel zapsaných v~anglické, nikoliv české notaci}

Rozdíl mezi českou a anglickou notací u~čísel je hlavně v~zápisu desetinných čísel, ty se v~psané angličtině zapisují s~pomocí tečky, na rozdíl od čárky v~češtině. Dále je v~angličtině možné začít číslo přímo tečkou, pokud je větší než nula a menší než jedna. Detekce takovéhoto zápisu, ale není pomocí standardních funkcí \cpp\ možná, protože funkce jako \verb+stod()+, či \verb+atof()+ detekují čísla v~jakémkoliv formátu (integer, double, apod.), je tedy třeba napsat vlastní kód, který prochází jednotlivá slova a detekuje případný anglický zápis. Při detekci je třeba si dát pozor na řadové číslovky, čísla zkombinovaná s~písmeny, shluky teček (...) a více teček v~jednom slově, které se skládá jenom z~čísel a teček. Návrh opravy je v~tomto případě jednoduchý, pokud se narazí na slovo, které splňuje kritéria pro anglický zápis, pak se v~tomto slově najde tečka a nahradí se za čárku.

\subsection{Návrh automatické náhrady pomlček za spojovníky}
Spojovník je speciální znak, který se nepovažuje za interpunkční znaménko, ale slouží výhradně ke spojování dvou slov do jednoho. Častou chybou je zaměnění spojovníku s~minusem, či pomlčkou, které mají jinou funkci a ve spojování dvou slov se nepoužívají. Detekce takového špatného zápisu je pak jednoduchá a je založena na hledání pomlček, minusů a jiných podobných znaků uprostřed slov. Pokud se takový znak ve slově najde a není ani na začátku ani na konci, pak je třeba se ujistit, že to není číselný rozsah, kde se spojovník neužívá a pokud není, pak nahlásit chybu a navrhnout opravu. Návrh opravy se provede tak, že se ve slově nahradí pomlčka (či podobný znak) spojovníkem.

Protože pomlček či různých znaků, které se používají v~podobných situacích může být hodně, není také od věci dát možnost uživateli tyto znaky konfigurovat, případně i nechat možnost nastavit samotný znak spojovníku. Tímto vznikne vcelku univerzální nástroj, kterým lze nahrazovat určitou skupinu znaků jiným definovaným znakem.

\subsection[Návrh opravy špatně zapsaných čísel]{Návrh automatické opravy nesprávných způsobů zapsání čísel}

Nesprávných způsobů jak zapsat číslo může být vícero, hlavním důvodem vzniku tohoto pluginu jsou ale špatně napsaná čísla s~pádem. Tedy 5-ti místo obyčejného 5, protože pády se v~češtině za slova nedopisují. Hlavním úkolem tohoto pluginu je detekovat takovéto způsoby a nabízet jejich opravy.

Protože to je ale opravdu velmi specifická záležitost, není od věci rovnou napsat obecnější detekci, která v~zásadě bude detekovat číslo v~nesprávném formátu. Jedním z~postupů pak může být kontrola toho, jaké znaky se v~daném slově vyskytují, přičemž lze rozeznávat čísla, čárky (tečky), minusy (pomlčky) a pak ostatní znaky. A~kontrolovat to, kde se jaké znaky vyskytují a v~jakém pořadí. Takovýto systém pak může správně rozpoznávat celá čísla, desetinná čísla, řadové číslovky či rozsahy. V~opačném případě, když se nezjistí výskyt ani jednoho ze správných způsobů zapsání čísla se hlásí chyba.

Vzhledem k~obecnosti této detekce ale nelze jednoznačně určit možnosti nějaké obecné opravy a to jakou opravu vůbec zvolit. U~pár známých případů ale opravu lze nabídnout. Třeba u~motivačního příkladu ke vzniku pluginu jde v~rámci zpracování detekovat, jestli byly jiné znaky než číslovky pouze na konci. A~pokud ano, pak víme, že se jedná o~již zmíněnou chybu (5-ti) a můžeme navrhnout opravu bez zbytečných znaků na konci. Dále je možné opravovat například i překlep v~čísle v~podobě \uv{vlouděného} písmenka a podobně.